\section{Método de Bairstow}
%\index{Método de Bairstow}

\subsection{Características do método}

\begin{itemize}
 \item É um método especializado para determinação das raízes de um polinômio.
 \item O método apresenta problemas de precisão e não funciona sempre.
 \item É um método iterativo para o cálculo de um fator quadrático $P\,(x) = (x^2 + p\,x + q) \, G\,(x) + \underbrace{R\,(x)}_{0}$, $p$ e $q$ devem ser escolhidos para que o resto seja $0$.
 \item Aplicando-se o método repetidamente o polinômio original é ?deplacionado?.
\end{itemize}

\subsection{Descrição}

Qualquer polinômio

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq1}
 P\,(x) = a_0 + a_1 \, x_0 + a_2 \, x^2 + \ldots + a_n \, x^n
\end{equation}
 
Pode ser escrito na forma:

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq2}
 P\,(x) = (x^2 + p\,x + q) \, G\,(x) + R\,(x)
\end{equation}

onde:

\begin{itemize}
 \item \esp{p} e \esp{q} são arbitrários
 \item \esp{G\,(x)} é de ordem \esp{n-2}
 \item \esp{R\,(x)} é o resto (polinômio de ordem 1)
\end{itemize}

Se \esp{p} e \esp{q} são encontrados da forma que \esp{R\,(x) = 0}, então (\esp{x^2 + p\,x + q}) é um fator quadrático cujas raízes são \esp{x_{1}}, \esp{x_{2}} da solução de
\esp{
 \left.
 \begin{array}{l}
  x_1 \\
  x_2
 \end{array}
 \right\}
 =
 \frac{-p \sqrt{p^2 \pm 4\,q}}{2}
}.

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq3}
 G\,(x) = b_2 + b_3\,x + b_4\,x^2 + \ldots + b_{n-1}\,x^{n-3} + b_n\,x^{n-2}
\end{equation}

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq4}
 R\,(x) = b_0 + b_1\,x
\end{equation}

Como \esp{b_{0}} e \esp{b{1}} dependem de \esp{p} e \esp{q}, podemos escrever:

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq5}
 \begin{array}{l}
  b_{0} = b_{0}(p,q) \\
  b_{1} = b_{1}(p,q)
 \end{array}
\end{equation}

Problema: encontrar \esp{p = \overline{p}} e \esp{q = \overline{q}} tal que \esp{R(x) = 0}. \esp{R\,(x)} só pode ser nulo se:

\[
 \left.
 \begin{array}{l}
  b_{0}(p,q) = 0 \\
  b_{1}(p,q) = 0
 \end{array}
 \right\}
 \mbox{ Sistema de Equações}
\]

Resolução do sistema:

\[
 \left\{
 \begin{array}{l}
  b_{0} \, (p,\,q) = 0 \\
  b_{1} \, (p,\,q) = 0
 \end{array}
 \right.
\]

Pelo o método de Newton.
\\\\
\textbf{Solução:}
\\\\
Suponha que ($p$, $q$) seja uma aproximação da solução ($\overline{p}$, $\overline{q}$). A expansão de primeita ordem em série de Taylor

\[
 \left\{
 \begin{array}{l}
  b_0\,(\overline{p},\,\overline{q}) \approx b_0 \, (p,\,q) + \displaystyle \frac{\partial b_0}{\partial p} \, \Delta p + \frac{\partial b_0}{\partial q} \, \Delta q = 0 \\
  \\
  b_1\,(\overline{p},\,\overline{q}) \approx b_1 \, (p,\,q) + \displaystyle \frac{\partial b_1}{\partial p} \, \Delta p + \frac{\partial b_1}{\partial q} \, \Delta q = 0
 \end{array}
 \right.
\]

\esp{\Delta p = \overline{p} - p} e \esp{\Delta q = \overline{q} - q}

Assim,

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq8}
 \left\{
 \begin{array}{l}
  \displaystyle \frac{\partial b_0}{\partial p} \, \Delta p + \frac{\partial b_0}{\partial q} \, \Delta q = - b_0\,(p,\,q) \\
  \\
  \displaystyle \frac{\partial b_1}{\partial p} \, \Delta p + \frac{\partial b_1}{\partial q} \, \Delta q = - b_1\,(p,\,q)
 \end{array}
 \right.
\end{equation}

Derivação de uma forma explícita para o sistema

Eq. \ref{cap1:sec7:eq3} e \ref{cap1:sec7:eq4} \esp{\Rightarrow} \ref{cap1:sec7:eq2}

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq6}
 \begin{array}{l}
 \begin{array}{rrrrrrrrrrrrl}
         &   &           &   & b_2\,x^2 & + & b_3 \, x^3 & + & \ldots & + & b_{n-1}\,x^{n-1} & + & b_n\,x^n \\
         &   & p\,b_2\,x & + & p\,b_3\,x^2 & + & p\,b_4\,x^3 & + & \ldots & + & p\,b_n\,x^{n-1} & & \\
  q\,b_2 & + & q\,b_3\,x & + & q\,b_4\,x^2 & + & q\,b_5\,x^3 & + & \ldots & & & + & q\,b_n\,x^{n-2} \\
  b_0    & + & b_1\,x & & & & & & & & & & \\
 \end{array}
 +
 \\
 \overline{ (b_0 + q\,b_2) + (q\,b_3 + p\,b_2 + b_1)\,x + (b_2 + p\,b_3 + q\,b_4)\,x^2 + \ldots + (b_{n-2} + p\,b_{n-1} + q\,b_n)\,x^{n-2} + }\\
 (b_{n-1} + p\,b_n)\,x^{n-1} + b_n\,x^n = P\,(x)
 \end{array}
\end{equation}

Comparando-se \ref{cap1:sec7:eq6} com \ref{cap1:sec7:eq1}:

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq7}
 \left\{
 \begin{array}{cl}
  b_n     & = a_n \\
  b_{n-1} & = a_{n-1} - p\,b_n \\
  b_{n-2} & = a_{n-2} - p\,b_{n-1} - q\,b_n \\
  b_{n-3} & = a_{n-3} - p\,b_{n-2} - q\,b_{n-1} \\
  \vdots  & \\
  b_2     & = a_2 - p\,b_3 - q\,b_4 \\
  b_1     & = a_1 - p\,b_2 - q\,b_3
 \end{array}
 \right.
\end{equation}

Derivando \ref{cap1:sec7:eq7} com relação a \esp{p} temos

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq9}
 \left\{
 \begin{array}{cllll}
  (b_n)_p & = & 0 & & \\
  (b_{n-1})_p & = & -b_n & - p\,(b_n)_p & \\
  (b_{n-2})_p & = & -b_{n-1} & - p\,(b_{n-1})_p & - q\,(b_n)_p \\
  (b_{n-3})_p & = & -b_{n-2} & - p\,(b_{n-2})_p & - q\,(b_{n-1})_p \\
  \vdots  & \\
  (b_2)_p & = & -b_3 & - p\,(b_3)_p & - q\,(b_4)_p \\
  (b_1)_p & = & -b_2 & - p\,(b_2)_p & - q\,(b_3)_p \\
  (b_0)_p & = &      &              & - q\,(b_2)_p \\
 \end{array}
 \right.
\end{equation}

Derivando \ref{cap1:sec7:eq7} com relação a \esp{q} temos:

\begin{equation}
 \label{cap1:sec7:eq10}
 \left\{
 \begin{array}{cllll}
  (b_n)_q & = & 0 & & \\
  (b_{n-1})_q & = & 0 & & \\
  (b_{n-2})_q & = & -b_n & & \\
  (b_{n-3})_q & = & - p\,(b_{n-2})_q & - b_{n-1} & - q\,(b_{n-1})_q \\
  \vdots  & \\
  (b_2)_q & = & - p\,(b_3)_q & - b_4 & - q\,(b_4)_q \\
  (b_1)_q & = & - p\,(b_2)_q & - b_3 & - q\,(b_3)_q \\
  (b_0)_q & = &              & - b_2 & - q\,(b_2)_q \\
 \end{array}
 \right.
\end{equation}

\textbf{Implementação:}

\begin{enumerate}
\item Com estimativas iniciais de $p$ e $q$, calcule $b_{0}$ e $b_{1}$ utilizando equação \ref{cap1:sec7:eq7}
\label{implem:item:1}

\item Calcule $(b_{0})_{p}$, $(b_{1})_{p}$, $(b_{0})_{q}$ e $(b_{1})_{q}$ pelas equações \ref{cap1:sec7:eq9} e \ref{cap1:sec7:eq10}.
\label{implem:item:2}
OBS: Todas as equações em \ref{implem:item:1} e \ref{implem:item:2} são calculadas recursivamente.

\item Resolve o sistema \ref{cap1:sec7:eq8} para $\Delta p - \Delta q$.

\item Obtenha $\overline{p}$ e $\overline{q}$
\label{implem:item:4}

$\overline{p} = p + \Delta p$

$\overline{q} = q + \Delta q$

\end{enumerate}

O procedimento de \ref{implem:item:1} a \ref{implem:item:4}  é iterativo com novas estimativas de $\overline{p}$ e $\overline{q}$ a cada iteração.

\subsection{Notas}

\begin{itemize}
\item Com a aplicação repetida do método, o erro no cálculo dos polinômios ?defacionados? e dos fatores quadráticos.
\item A precisão das raízes pode ser pobre, assim a precisão deve ser melhorada por outro método.
\item A iteração pode não convergir em ?
\end{itemize}