\section{Métodos de Eliminação de Gauss e Gauss-Jordan}

\begin{enumerar}

\item Gauss

\[
\begin{array}{rrrrrrr}
 2\,x_1 & + & 1\,x_2 & - & 3\,x_3 & = & -1 \\
-1\,x_1 & + & 3\,x_2 & + & 2\,x_3 & = & 12 \\
 3\,x_1 & + & 1\,x_2 & - & 3\,x_3 & = & 0
\end{array}
\]

Passo 1: Tornar os termos da primeira coluna abaixo da diagonal zero, utilizando combinação linear das linhas correspondentes com a primeira linha:

\[
 a'_{ij} = a_{ij} - a_{ij}/a_{11} \times a_{1j}
 \qquad
 \left\{
  \begin{array}{ll}
   i & = 2\,,\, N \\
   j & = 1\,,\, N
  \end{array}
 \right.
\]

$
 \qquad \quad \, 2\,x_1 \,\,\,\, + \,\,\,\, 1\,x_2 \,\,\,\, - \,\,\,\, 3\,x_3 \,\,\,\, = \,\,\,\,  -1 \\
 -\frac{1}{2}
 \left\{
 \begin{array}{rrrrrrl}
 -1\,x_1 & + & 3\,x_2 & + & 2\,x_3 & = & 12 \\
  3\,x_1 & + & 1\,x_2 & - & 3\,x_3 & = & 0 \\
  0\,x_1 & + & \displaystyle \frac{7}{2}\,x_2 & + & \displaystyle \frac{1}{2}\,x_3 & = & \displaystyle \frac{23}{2} \qquad L'_2 = L_2 - \left(-\displaystyle\frac{1}{2}\right) \, L_1
 \end{array}
 \right.
$

\[
 \begin{array}{rrrrrrl}
  3\,x_1 & + & 1\,x_2 & - & 3\,x_3 & = & 0 \\
  \displaystyle \frac{3}{2}\,2\,x_1 & + & \displaystyle \frac{3}{2}\,1\,x_2 & + & \displaystyle \frac{3}{2}\,(-3)\,x_3 & = & \displaystyle \frac{3}{2}\,(-1) \\
  0\,x_1 & - & \displaystyle \frac{1}{2}\,x_2 & ? & \displaystyle \frac{3}{2}\,x_3 & = & \displaystyle \frac{3}{2} \qquad \qquad L'_3 = L_3 - \left(-\displaystyle\frac{3}{2}\right) \, L_1
 \end{array}
\]

\end{enumerar}